---
title: "[ì•Œê³ ë¦¬ì¦˜] ë¶„í• ì •ë³µê³¼ ì•Œê³ ë¦¬ì¦˜ - ì¬ê·€ì‹ì˜ í’€ì´"
categories:
  - ds_ai
tags: [ì•Œê³ ë¦¬ì¦˜]
use_math: true
toc: true
author_profile: true 
sidebar:
   nav: "docs"
---
<br>










## íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹ì„ ì´ìš©í•œ ì¬ê·€ì‹ í’€ì´ 
(Solving Recurrences Using the Characteristic Equation)


**[ ì˜ˆì‹œ ]**<br>

í”¼ë³´ë‚˜ì¹˜ ìˆ˜ì—´ì˜ ì¬ê·€ì‹ (Fibonacci sequence recurrence equation)
$t_n = t_{n-1} = t_{n-2}$<br>
$t_0 = 0$, $t_1 = 1$

ë™ì°¨ ì„ í˜• ì¬ê·€ì‹ í˜•íƒœë¡œ í‘œí˜„: $t_n - t_{n-1} - t_{n-2} = 0$




### **íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹ì„ ì´ìš©í•œ ì¬ê·€ì‹ í’€ì´**  
**Solving Recurrences Using the Characteristic Equation**


**[ ë™ì°¨ ì„ í˜• ì¬ê·€ì‹ ì˜ˆì œë¡œë¶€í„° ì¬ê·€ì‹ í’€ê¸° ]**

|ë‹¨ê³„|ë‚´ìš©|
|:---:|---|
|**ì£¼ì–´ì§„ ì¬ê·€ì‹**|$t_n - 5t_{n-1} + 6t_{n-2} = 0$ for $n > 1$<br>$t_0 = 0, t_1 = 1$|
|**ê°€ì •**|$t_n = r^n$<br>$t_n - 5t_{n-1} + 6t_{n-2} = r^n - 5r^{n-1} + 6r^{n-2} = 0$<br>$r^n - 5r^{n-1} + 6r^{n-2} = 0 \Rightarrow r^{n-2}(r^2 - 5r + 6) = 0$|
|**í•´**|$r = 0$, $r = 3$, $r = 2$|
|**ê²°ë¡ **|$t_n = 0$, $t_n = 3^n$,$t_n = 2^n$|
|**ê²€ì¦**|$t_n = 3^n$,$t_{n-1} = 3^{n-1}$,$t_{n-2} = 3^{n-2}$<br>$t_n - 5t_{n-1} + 6t_{n-2}$<br>$3^n - 5(3^{n-1}) + 6(3^{n-2}) = 3^n - 3(3^{n-1}) = 3^n - 3^n = 0$<br>$t_n = 2^n$ê°€ í•´ì¸ì§€ë„ í™•ì¸í•¨|

**ì¼ë°˜í•´ (General Solution)**  
$t_n = 0$, $t_n = 3^n$, $t_n = 2^n$ì´ í•´ì´ë¯€ë¡œ **ì¬ê·€ì‹ì˜ ì¼ë°˜í•´ëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ìŒ**<br>
$t_n = c_1 3^n + c_2 2^n$(ë‹¨, $c_1$, $c_2$ëŠ” ì„ì˜ì˜ ìƒìˆ˜)<br>
$c_1 = c_2 = 0$ì¼ ê²½ìš°, $t_n = 0$<br>

ì¼ë°˜í•´ë¥¼ ì™„ì„±í•˜ë ¤ë©´ **ì´ˆê¸° ì¡°ê±´ì„ ëŒ€ì…í•˜ì—¬ $c_1, c_2$** ë¥¼ ê²°ì •<br>

**ì´ˆê¸° ì¡°ê±´** $t_0 = 0$,$t_1 = 1$

**ì‹ ì •ë¦¬**:  
$t_0 = c_1 3^0 + c_2 2^0 = c_1 + c_2 = 0$
$t_1 = c_1 3^1 + c_2 2^1 = 3c_1 + 2c_2 = 1$

**ì •ë¦¬ (Simplifying)**:
$c_1 + c_2 = 0$
$3c_1 + 2c_2 = 1$


$c_1$, $c_2$ë¥¼ êµ¬í•´ì„œ ì¼ë°˜í•´ë¥¼ ì™„ì„±í•˜ê¸° ìœ„í•´ **ì´ˆê¸° ì¡°ê±´ì„ ì‚¬ìš©**

ê²°ë¡ ì ìœ¼ë¡œ:$c_1 = 1$, $c_2 = -1$

$t_n = 1 \cdot (3^n) - 1 \cdot (2^n) = 3^n - 2^n$


ë‹¤ë¥¸ ì´ˆê¸° ì¡°ê±´ ì‚¬ìš© ì‹œ<br>
$t_0 = 1,\quad t_1 = 2$<br>
$t_0 = c_1 3^0 + c_2 2^0 = 1$<br>
$t_1 = c_1 3^1 + c_2 2^1 = 2$<br>
$c_1 + c_2 = 1$<br>
$3c_1 + 2c_2 = 2$<br>
$c_1 = 0,\quad c_2 = 1$<br>

$t_n = 0 \cdot (3^n) + 1 \cdot (2^n) = 2^n$



**[ íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹ì„ ì´ìš©í•œ ì¬ê·€ì‹ í’€ì´ â€“ ì˜ˆì œ 2 ]**

|ë‹¨ê³„|ë‚´ìš©|
|:---:|---|
|ì˜ˆì œ ì¬ê·€ì‹|$t_n - t_{n-1} - t_{n-2} = 0,\quad \text{for } n > 1,\quad t_0 = 0,\ t_1 = 1$|
|íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹ ë„ì¶œ|$r^2 - r - 1 = 0$|
|íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹ í•´ êµ¬í•˜ê¸°|$r = \frac{1 + \sqrt{5}}{2}, \quad r = \frac{1 - \sqrt{5}}{2}$
|ì¼ë°˜í•´ êµ¬ì„± (Theorem B.1ì— ë”°ë¼)|$t_n = c_1 \left( \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \right)^n + c_2 \left( \frac{1 - \sqrt{5}}{2} \right)^n$|
|ìƒìˆ˜ \(c_1, c_2\) ì´ˆê¸° ì¡°ê±´ìœ¼ë¡œ ê²°ì •|ì´ˆê¸° ì¡°ê±´: $t_0 = 0$<br>
$c_1 \cdot \left( \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \right)^0 + c_2 \cdot \left( \frac{1 - \sqrt{5}}{2} \right)^0 = 1 \cdot c_1 + 1 \cdot c_2 = 0$ <br> $\Rightarrow c_1 + c_2 = 0$<br>$t_1 = 1$<br>$c_1 \cdot \left( \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \right) + c_2 \cdot \left( \frac{1 - \sqrt{5}}{2} \right) = 1$|
|ì‹ ì •ë¦¬ ë° ìƒìˆ˜ ê²°ì •|$\left( \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \right) c_1 + \left( \frac{1 - \sqrt{5}}{2} \right) c_2 = 1$<br>$c_2 = -c_1$ ë¥¼ ëŒ€ì…í•˜ë©´<br>$\left( \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \right) c_1 - \left( \frac{1 - \sqrt{5}}{2} \right) c_1 = 1$<br> $\Rightarrow \left( \frac{\sqrt{5}}{1} \right) c_1 = 1$<br>$\Rightarrow c_1 = \frac{1}{\sqrt{5}},\quad c_2 = -\frac{1}{\sqrt{5}}$|
|ìµœì¢… ì¼ë°˜í•´ (Final General Solution)|$t_n = \frac{1}{\sqrt{5}} \left( \left( \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \right)^n - \left( \frac{1 - \sqrt{5}}{2} \right)^n \right)$<br>ì´ ì‹ì€ í”¼ë³´ë‚˜ì¹˜ ìˆ˜ì—´ì˜ ì¼ë°˜í•­ê³¼ ë™ì¼|


<br>
<br>

## Multiplicity (ì¤‘ë³µë„)

**[ ì •ì˜ ]**<br>
> íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹ì—ì„œ ì–´ë–¤ ê·¼ì´ ëª‡ ë²ˆ ì¤‘ë³µë˜ëŠ”ì§€ë¥¼ í‘œí˜„í•œ ê²ƒ<br>
$(r - 1)(r - 2)^3 = 0$: $r = 2$ê°€ ì„¸ ë²ˆ ì¤‘ë³µë˜ë¯€ë¡œ ì¤‘ë³µë„ëŠ” 3



**[ ì˜ˆì œ1 ]** 

ì¤‘ë³µë„ë¥¼ ê°€ì§„ íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹ì„ ì‚¬ìš©í•œ ì í™”ì‹ í’€ì´

|ë‹¨ê³„|ë‚´ìš©|
|:---:|---|
|íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹ ë„ì¶œí•˜ê¸°|ì í™”ì‹: $t_n - 7t_{n-1} + 15t_{n-2} - 9t_{n-3} = 0 \quad (n > 2)$<br>$t_0 = 0, \quad t_1 = 1, \quad t_2 = 2$<ã… íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹: $r^3 - 7r^2 + 15r - 9 = 0$|
|íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹ í’€ê¸°|$r^3 - 7r^2 + 15r - 9 = (r - 1)(r - 3)^2 = 0$<br>ì¤‘ë³µë„: $r = 1$(ë‹¨ì¼ê·¼), $r = 3$(ì¤‘ë³µë„ 2ì˜ ì¤‘ê·¼)<br>í•´ì˜ í˜•íƒœ: $t_n = c_1 \cdot 1^n + c_2 \cdot 3^n + c_3 \cdot n \cdot 3^n$|
|ì •ë¦¬ B.1ì— ë”°ë¼ ì¼ë°˜í•´ êµ¬í•˜ê¸°|$t_n = c_1 \cdot 1^n + c_2 \cdot 3^n + c_3 \cdot n \cdot 3^n$|
|ì´ˆê¸° ì¡°ê±´ìœ¼ë¡œ ìƒìˆ˜ $c_1, c_2, c_3$êµ¬í•˜ê¸°|ì´ˆê¸° ì¡°ê±´:$t_0 = 0 = c_1 \cdot 1^0 + c_2 \cdot 3^0 + c_3 \cdot (0) \cdot (3^0)$<br>$t_1 = 1 = c_1 \cdot 1^1 + c_2 \cdot 3^1 + c_3 \cdot (1) \cdot (3^1)$<br>$t_2 = 2 = c_1 \cdot 1^2 + c_2 \cdot 3^2 + c_3 \cdot (2) \cdot (3^2)$|
|ì‹ ì •ë¦¬|$c_1 + c_2 = 0$<br>$c_1 + 3c_2 + 3c_3 = 1$<br>$c_1 + 9c_2 + 18c_3 = 2$|
|í•´|$c_1 = -1, \quad c_2 = 1, \quad c_3 = -\frac{1}{3}$|
|ìµœì¢… ì¼ë°˜í•´|$t_n = (-1)(1^n) + (1)(3^n) + \left(-\frac{1}{3}\right)(n \cdot 3^n)$<br>$= -1 + 3^n - n \cdot 3^n \cdot \frac{1}{3} = -1 + 3^n - n \cdot 3^{n-1}$


**[ ì˜ˆì œ2: ì¤‘ë³µë„ë¥¼ ê°€ì§„ íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹ì„ ì‚¬ìš©í•œ ì í™”ì‹ í’€ì´ ]**

|ë‹¨ê³„|ë‚´ìš©|
|:---:|---|
|ì í™”ì‹|$t_n - 5t_{n-1} + 7t_{n-2} - 3t_{n-3} = 0 \quad \text{for } n > 2$<br>$t_0 = 1, \quad t_1 = 2, \quad t_2 = 3$|
|íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹ ë„ì¶œí•˜ê¸°|$t_n - 5t_{n-1} + 7t_{n-2} - 3t_{n-3} = 0$<br>$\Rightarrow r^3 - 5r^2 + 7r - 3 = 0$|
|íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹ í’€ê¸°|$r^3 - 5r^2 + 7r - 3 = (r - 3)(r - 1)^2 = 0$<br>ì¤‘ë³µë„: $r = 3$(ë‹¨ì¼ê·¼), $r = 1$(ì¤‘ë³µë„ 2ì˜ ì¤‘ê·¼)|
|ì •ë¦¬ B.1ì— ë”°ë¼ ì¼ë°˜í•´ êµ¬í•˜ê¸°|$t_n = c_1 \cdot 3^n + c_2 \cdot 1^n + c_3 \cdot n \cdot 1^n$|
|ì´ˆê¸° ì¡°ê±´ìœ¼ë¡œ ìƒìˆ˜ $c_1, c_2, c_3$ êµ¬í•˜ê¸°|ì´ˆê¸° ì¡°ê±´: $t_0 = 1 = c_1 \cdot 3^0 + c_2 \cdot 1^0 + c_3 \cdot 0 \cdot 1^0$<br>$t_1 = 2 = c_1 \cdot 3^1 + c_2 \cdot 1^1 + c_3 \cdot 1 \cdot 1^1$<br>$t_2 = 3 = c_1 \cdot 3^2 + c_2 \cdot 1^2 + c_3 \cdot 2 \cdot 1^2$|
|ìœ„ ì‹ ì •ë¦¬|$c_1 + c_2 = 1$<br>$3c_1 + c_2 + c_3 = 2$<br>$9c_1 + c_2 + 2c_3 = 3$|
|í•´|$c_1 = 0, \quad c_2 = 1, \quad c_3 = 1$|
|ìµœì¢… ì¼ë°˜í•´|$t_n = 0 \cdot 3^n + 1 \cdot 1^n + 1 \cdot n \cdot 1^n = 1 + n$|







## ë¹„ë™ì°¨ ì„ í˜• ì í™”ì‹ ì˜ˆì œ


\[
t_n - 3t_{n-1} = 4^n (8n + 7) \quad \Rightarrow \quad k = 1, \, b = 4, \, p(n) = 8n + 7
\]

---

**[ ì˜ˆì œ 1 ]**

$t_n - 3t_{n-1} = 4^n \quad \Rightarrow \quad k = 1, \, b = 4, \, p(n) = 1$

$t_n - 3t_{n-1} = 4^n \quad (n > 1), \quad t_0 = 0, \quad t_1 = 4$

- ì í™”ì‹ì—ì„œ $n$ì„ $n - 1$ë¡œ ì¹˜í™˜: $t_{n-1} - 3t_{n-2} = 4^{n-1}$

- ì‹ì„ 4ë¡œ ë‚˜ëˆ”: $\frac{t_n}{4} - \frac{3t_{n-1}}{4} = 4^{n-1}$

---

### â— ë¹„ë™ì°¨ ì í™”ì‹ ì˜ˆì œ 1 í’€ì´ (ê³„ì†)

- ë‹¤ìŒ ë‘ ì‹ì„ ë¹¼ì„œ \( 4^{n-1} \) í•­ ì œê±°:

\[
\frac{t_n}{4} - \frac{7t_{n-1}}{4} + 3t_{n-2} = 0
\]

- ë™ì°¨ ì í™”ì‹ìœ¼ë¡œ ë§Œë“¤ê¸° ìœ„í•´ 4ë¥¼ ê³±í•¨:

\[
t_n - 7t_{n-1} + 12t_{n-2} = 0
\]

- íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹:

\[
t_n = r^n \Rightarrow r^2 - 7r + 12 = (r - 3)(r - 4) = 0
\]

- ì¼ë°˜í•´:

\[
t_n = c_1 \cdot 3^n + c_2 \cdot 4^n
\]

---

### â— ì˜ˆì œ 1 í•´ì˜ ì´ˆê¸° ì¡°ê±´ ì ìš© (\( t_0 = 0 \), \( t_1 = 4 \))

\[
t_n = 4^{n+1} - 4 \cdot 3^n
\]

---

### â— ì£¼ì˜ ì‚¬í•­ (Notice)

\[
t_n = c_1 \cdot 3^n + c_2 \cdot 4^n
\]

- íŒŒë€ ìƒì ë¶€ë¶„ (\( c_1 \cdot 3^n \)): ë™ì°¨ ì í™”ì‹ì˜ íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹ì—ì„œ ìœ ë„ëœ í•­
- ë¹¨ê°„ ìƒì ë¶€ë¶„ (\( c_2 \cdot 4^n \)): ë¹„ë™ì°¨ í•­ \( 4^n \)ì—ì„œ ìœ ë„ëœ í•­
=


ì•„ë˜ëŠ” ì£¼ì–´ì§„ ì´ë¯¸ì§€ë“¤ì— ëŒ€í•œ ì›ë¬¸ ê·¸ëŒ€ë¡œì˜ í•œêµ­ì–´ ë²ˆì—­ì…ë‹ˆë‹¤:

---



### â— ë‹¤í•­ì‹ \( p(n) \)ì˜ ì°¨ìˆ˜

- ë‹¤í•­ì‹ \( p(n) \)ì˜ ì°¨ìˆ˜ëŠ” \( n \)ì˜ ìµœê³ ì°¨í•­ì´ë‹¤.

| Polynomial \( p(n) \)           | Degree |
|-------------------------------|--------|
| \( 3n^2 + 4n - 2 \)            | 2      |
| \( 5n + 7 \)                   | 1      |
| \( 8 \)                        | 0      |

---

### â— ë¹„ë™ì°¨ ì í™”ì‹ ì˜ˆì œ 2 í’€ì´

\[
t_n - 3t_{n-1} = 4^n (2n + 1) \quad \text{for } n > 1
\]
\[
t_0 = 0, \quad t_1 = 12
\]

- ë™ì°¨ì‹ì—ì„œ ìœ ë„í•œ íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹:

\[
t_n - 3t_{n-1} = 0 \quad \Rightarrow \quad r^1 - 3 = 0
\]

- ë¹„ë™ì°¨ í•­ìœ¼ë¡œë¶€í„° ì–»ì€ í•­:

\[
(r - b)^{d+1} = (r - 4)^{1+1} = (r - 4)^2
\]

---

### â— ì˜ˆì œ 2 ê³„ì†

- ìœ„ í•­ë“¤ë¡œë¶€í„° íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹ì„ êµ¬ì„±:

\[
(r - 3)(r - 4)^2 = 0
\]

- ì´ ë°©ì •ì‹ì„ í’€ë©´ \( r = 3 \), \( r = 4 \) (ì¤‘ë³µë„ 2)

- ì¼ë°˜í•´:

\[
t_n = c_1 3^n + c_2 4^n + c_3 n 4^n
\]

- ê·¸ëŸ¬ë‚˜ ì£¼ì–´ì§„ ì´ˆê¸° ì¡°ê±´ì€ 2ê°œë¿:

\[
t_0 = 0, \quad t_1 = 12
\]

- \( t_2 \)ëŠ” ì í™”ì‹ì„ ì‚¬ìš©í•˜ì—¬ ê³„ì‚°:

\[
t_2 - 3t_1 = 4^2(2 \cdot 2 + 1) \quad \Rightarrow \quad t_2 = 116
\]

---

### â— ì˜ˆì œ 2 ê³„ì†: ì¼ë°˜í•´ êµ¬í•˜ê¸°

ì´ˆê¸° ì¡°ê±´ \( t_0 = 0 \), \( t_1 = 12 \), \( t_2 = 116 \) ë¥¼ ì‚¬ìš©í•˜ì—¬ ì¼ë°˜í•´ë¥¼ êµ¬í•˜ë©´:

\[
t_n = 20 \cdot 3^n - 20 \cdot 4^n + 8n \cdot 4^n
\]



ë‹¤ìŒì€ ì´ë¯¸ì§€ì— í¬í•¨ëœ **ë¹„ë™ì°¨ ì„ í˜• ì í™”ì‹ ì˜ˆì œ 3ë²ˆ, 4ë²ˆ**ì— ëŒ€í•œ í•œêµ­ì–´ ë²ˆì—­ì…ë‹ˆë‹¤:

---

## â— ë¹„ë™ì°¨ ì„ í˜• ì í™”ì‹ ì˜ˆì œ 3 í’€ì´

\[
t_n - t_{n-1} = n - 1 \quad (n > 0), \quad t_0 = 0
\]

- ë™ì°¨ì‹ì—ì„œ ìœ ë„í•œ íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹:

\[
t_n - t_{n-1} = 0 \quad \Rightarrow \quad r^1 - 1 = 0
\]

- ë¹„ë™ì°¨ í•­ì—ì„œ ìœ ë„ëœ í•­:

\[
(r - 1)^{1+1}
\]

> ì˜¤ë¥¸ìª½ í•­ \( n - 1 = 1^n(n^1 - 1) \) ë¡œë¶€í„° \( b = 1, d = 1 \)

---

## â— ì˜ˆì œ 3 ê³„ì†

- ë‘ í•­ì„ ê³±í•˜ì—¬ ì–»ëŠ” íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹:

\[
(r - 1)(r - 1)^2 = (r - 1)^3
\]

- \( r = 1 \)ì˜ ì¤‘ë³µë„ 3 í•´ë¥¼ ê°–ëŠ” ë°©ì •ì‹

- ì •ë¦¬ B.2ì— ë”°ë¼ ì¼ë°˜í•´ëŠ”:

\[
t_n = c_1 \cdot 1^n + c_2 n \cdot 1^n + c_3 n^2 \cdot 1^n = c_1 + c_2 n + c_3 n^2
\]

- ë‘ ê°œì˜ ì¶”ê°€ ì´ˆê¸° ì¡°ê±´ ê³„ì‚°:

\[
t_1 = t_0 + 1 - 1 = 0 + 0 = 0
\]
\[
t_2 = t_1 + 2 - 1 = 0 + 1 = 1
\]

---

## â— ì˜ˆì œ 3 ì¼ë°˜í•´ êµ¬í•˜ê¸°

ì´ˆê¸° ì¡°ê±´ì„ ì‚¬ìš©í•˜ì—¬ ì¼ë°˜í•´ ì™„ì„±:

\[
t_n = \frac{n(n-1)}{2}
\]

---

## â— ë¹„ë™ì°¨ ì„ í˜• ì í™”ì‹ ì˜ˆì œ 4 í’€ì´

\[
t_n - 2t_{n-1} = n + 2^n \quad (n > 1), \quad t_1 = 0
\]

- ë™ì°¨ì‹ì—ì„œ ìœ ë„í•œ íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹:

\[
t_n - 2t_{n-1} = 0 \quad \Rightarrow \quad r^1 - 2 = 0
\]

- ë¹„ë™ì°¨ í•­ì—ì„œ ìœ ë„ëœ í•­:

\[
(r - 1)^{1+1}, \quad (r - 2)^{0+1}
\]

â†’ í•­ ë¶„ì„:
- \( n = (1^n) n^1 \Rightarrow b = 1, d = 1 \)
- \( 2^n = (2^n) n^0 \Rightarrow b = 2, d = 0 \)

---

## â— ì˜ˆì œ 4 ê³„ì†: ì •ë¦¬ B.3ì„ í†µí•œ íŠ¹ì„± ë°©ì •ì‹ ë„ì¶œ

- ë™ì°¨ í•­: \( r^1 - 2 = 0 \)
- ë¹„ë™ì°¨ í•­: \( (r - 1)^2 \), \( (r - 2)^1 \)

ê²°í•©í•˜ì—¬:

\[
(r - 2)(r - 1)^2(r - 2) = (r - 2)^2(r - 1)^2
\]




## ë³€ìˆ˜ ì¹˜í™˜ì„ ì´ìš©í•œ ì í™”ì‹ í’€ì´ 

**[ ì˜ˆì œ 1 ]**

\[
T(n) = T\left(\frac{n}{2}\right) + 1 \quad \text{(ë‹¨, } n > 1, \text{ nì€ 2ì˜ ê±°ë“­ì œê³±)}, \quad T(1) = 1
\]

- ì•„ë˜ì™€ ê°™ì´ ì í™”ì‹ì„ ë³€í˜•:

\[
n = 2^k \Rightarrow k = \log_2 n
\]

- ì í™”ì‹ì— \( n = 2^k \)ë¥¼ ëŒ€ì…:

\[
T(2^k) = T\left(\frac{2^k}{2}\right) + 1 = T(2^{k-1}) + 1
\]


- \( t_k = T(2^k) \)ë¡œ ë‘ë©´,

\[
t_k = t_{k-1} + 1
\]

- ì •ë¦¬ B.3ì— ë”°ë¼ í•´ëŠ”:

\[
t_k = c_1 + c_2 k
\]

---

- ì›ë˜ ì í™”ì‹ì˜ ì¼ë°˜í•´ë¥¼ ì–»ê¸° ìœ„í•´:

â‘  \( T(2^k) = t_k = c_1 + c_2 k \)  
â‘¡ \( k = \log_2 n \) ëŒ€ì…

\[
T(n) = c_1 + c_2 \log_2 n
\]

- ì´ˆê¸° ì¡°ê±´ \( T(1) = 1 \)ì„ ì´ìš©í•˜ë©´:

\[
T(n) = 1 + \log_2 n
\]



**[ ì˜ˆì œ 2 ]**

\[
T(n) = 7T\left(\frac{n}{2}\right) + 18\left(\frac{n}{2}\right)^2, \quad T(1) = 0
\]

- \( n = 2^k \Rightarrow k = \log_2 n \)

- \( n = 2^k \)ë¥¼ ëŒ€ì…í•˜ë©´:

\[
T(2^k) = 7T(2^{k-1}) + 18(2^{k-1})^2
\]


\[
t_k = 7t_{k-1} + 18(2^{k-1})^2 = 7t_{k-1} + 18 \cdot 4^{k-1}
\]

\[
= 7t_{k-1} + 4^k \cdot \left(\frac{18}{4}\right)
\]

- ì •ë¦¬ B.3ì— ë”°ë¼:

\[
t_k = c_1 \cdot 7^k + c_2 \cdot 4^k
\]


ì›ë˜ ì í™”ì‹ì˜ ì¼ë°˜í•´ êµ¬í•˜ê¸°

- \( T(2^k) = t_k = c_1 \cdot 7^k + c_2 \cdot 4^k \)

- \( k = \log_2 n \) ëŒ€ì…:

\[
T(n) = c_1 \cdot n^{\log_2 7} + c_2 \cdot n^2
\]

- ì´ˆê¸° ì¡°ê±´ \( T(1) = 0 \)ì„ ëŒ€ì…:

\[
T(n) = 6n^{\log_2 7} - 6n^2 \approx 6n^{2.81} - 6n^2
\]



## Substitution(ëŒ€ì…ë²•)ì„ ì´ìš©í•œ ì¬ê·€ì‹ í’€ì´ 

**[ ì˜ˆì œ 1 ]**
\[
t_n = t_{n-1} + n \quad \text{(for } n > 1) \\
t_1 = 1
\]

- ê·€ë‚©ë²•ê³¼ ë°˜ëŒ€ì²˜ëŸ¼, \(n\)ë¶€í„° 1ê¹Œì§€ ê±°ê¾¸ë¡œ ì‹œì‘  
\[
\begin{align*}
t_n &= t_{n-1} + n \\
t_{n-1} &= t_{n-2} + n - 1 \\
t_{n-2} &= t_{n-3} + n - 2 \\
&\vdots \\
t_2 &= t_1 + 2 \\
t_1 &= 1
\end{align*}
\]

*  
- ê° ë“±ì‹ì„ ëŒ€ì…í•´ì„œ \(t_n\)ì„ êµ¬í•¨:

\[
\begin{align*}
t_n &= t_{n-1} + n \\
&= t_{n-2} + (n - 1) + n \\
&= t_{n-3} + (n - 2) + (n - 1) + n \\
&\vdots \\
&= t_1 + 2 + \cdots + (n - 2) + (n - 1) + n \\
&= 1 + 2 + \cdots + (n - 1) + n \\
&= \sum_{i=1}^n i = \frac{n(n+1)}{2}
\end{align*}
\]


**[ ì˜ˆì œ 2 ]**

\[
t_n = t_{n-1} + \frac{2}{n} \quad (n > 1), \quad t_1 = 0
\]

- ê·€ë‚©ë²•ê³¼ ë°˜ëŒ€ë¡œ \(n\)ì—ì„œ 1ë¡œ ì§„í–‰:

\[
\begin{align*}
t_n &= t_{n-1} + \frac{2}{n} \\
t_{n-1} &= t_{n-2} + \frac{2}{n - 1} \\
t_{n-2} &= t_{n-3} + \frac{2}{n - 2} \\
&\vdots \\
t_2 &= t_1 + \frac{2}{2} \\
t_1 &= 0
\end{align*}
\]


- ê° ë“±ì‹ì„ ëŒ€ì…í•´ì„œ \(t_n\) êµ¬í•˜ê¸°:

\[
\begin{align*}
t_n &= t_{n-1} + \frac{2}{n} \\
&= t_{n-2} + \frac{2}{n - 1} + \frac{2}{n} \\
&= t_{n-3} + \frac{2}{n - 2} + \frac{2}{n - 1} + \frac{2}{n} \\
&\vdots \\
&= t_1 + \frac{2}{2} + \cdots + \frac{2}{n - 2} + \frac{2}{n - 1} + \frac{2}{n} \\
&= 0 + \cdots + \frac{2}{n - 2} + \frac{2}{n - 1} + \frac{2}{n} \\
&= 2 \sum_{i=2}^n \frac{1}{i} \approx 2 \ln n
\end{align*}
\]



## ì‹œê°„ ë³µì¡ë„
nì´ ì–´ë–¤ ì–‘ì˜ ìƒìˆ˜ bì˜ ê±°ë“­ì œê³±ì¼ ë•Œì˜ ê²°ê³¼ë¥¼ ì¼ë°˜ì ì¸ nìœ¼ë¡œ í™•ì¥í•˜ê¸°

**â€¢ ë„¤ ê°€ì§€ ì‹œê°„ ë³µì¡ë„ í•¨ìˆ˜**

1. (a) **ì—„ê²©íˆ ì¦ê°€í•˜ëŠ” í•¨ìˆ˜ (Strictly Increasing)**  
   - í•­ìƒ ì¦ê°€

2. (b) **ë¹„ê°ì†Œ í•¨ìˆ˜ (Nondecreasing)**  
   - ì ˆëŒ€ ê°ì†Œí•˜ì§€ ì•ŠìŒ

3. (c) **ë¹„ë¹„ê°ì†Œ í•¨ìˆ˜ê°€ ì•„ë‹˜ (Not Nondecreasing)**  
   - ì˜¤ë¥´ë‚´ë¦¼ ë°˜ë³µ

4. (d) **ê¶ê·¹ì ìœ¼ë¡œ ë¹„ê°ì†Œí•˜ëŠ” í•¨ìˆ˜ (Eventually Nondecreasing)**  
   - ì¼ì • ì‹œì  ì´í›„ë¡œëŠ” ì¦ê°€ ë˜ëŠ” ìœ ì§€


**â€¢ ì¦ê°€í•˜ëŠ” ì‹œê°„ ë³µì¡ë„**

- **ì •ì˜**  
  ë³µì¡ë„ í•¨ìˆ˜ f(n)ì´ í•­ìƒ nì´ ì¦ê°€í•¨ì— ë”°ë¼ ì»¤ì§€ë©´ ì´ë¥¼ **ì—„ê²©íˆ ì¦ê°€í•¨(strictly increasing)** ì´ë¼ê³  í•œë‹¤.  
  ì¦‰, nâ‚ > nâ‚‚ ì´ë©´,  
  â†’ f(nâ‚) > f(nâ‚‚)

- **ì˜ˆì‹œ í•¨ìˆ˜ë“¤**  
  - logâ‚‚n, n, n log n, nÂ², 2â¿ ë“± (ë‹¨, n â‰¥ 0ì¼ ë•Œ)



**â€¢ ë¹„ê°ì†Œ ì‹œê°„ ë³µì¡ë„**

- **ì •ì˜**  
  ë³µì¡ë„ í•¨ìˆ˜ f(n)ì´ nì´ ì¦ê°€í•¨ì— ë”°ë¼ ì ˆëŒ€ ê°ì†Œí•˜ì§€ ì•Šìœ¼ë©´, ì´ë¥¼ **ë¹„ê°ì†Œí•¨(nondecreasing)** ì´ë¼ê³  í•œë‹¤.  
  ì¦‰, nâ‚ > nâ‚‚ ì´ë©´,  
  â†’ f(nâ‚) â‰¥ f(nâ‚‚)

- **ì„¤ëª…**  
  ëŒ€ë¶€ë¶„ì˜ ì‹œê°„ ë³µì¡ë„ í•¨ìˆ˜ëŠ” ë¹„ê°ì†Œ í•¨ìˆ˜ì´ë‹¤.



**â€¢ 'ë¹„ë¹„ê°ì†Œê°€ ì•„ë‹˜(Not Nondecreasing)'**

- ì˜ˆì‹œ: nì´ 2ì˜ ê±°ë“­ì œê³±ì¼ ë•Œì˜ f(n)
  - ì˜ˆ: 2Â³ = 8, 2â´ = 16 ì‚¬ì´ì—ì„œ ê²°ë¡  ë¶ˆê°€
- â— í•˜ì§€ë§Œ ë§Œì•½ f(n)ì´ ë¹„ê°ì†Œ í•¨ìˆ˜ë¼ë©´  
  â†’ f(8) â‰¤ n â‰¤ f(16) ì´ë¼ëŠ” ë²”ìœ„ê°€ ì„±ë¦½  
  (8 â‰¤ n â‰¤ 16 êµ¬ê°„ì—ì„œ)

- **ê²°ë¡ :**  
  ë¹„ê°ì†Œê°€ ì•„ë‹Œ í•¨ìˆ˜ëŠ” ì¼ë°˜ì ì¸ ì‹œê°„ ë³µì¡ë„ë¥¼ **íŒë‹¨í•  ìˆ˜ ì—†ìŒ**


'Eventually Not Nondecreasingâ€™ (ê²°êµ­ ì¦ê°€í•˜ì§€ ì•ŠìŒì´ ì•„ë‹Œ í•¨ìˆ˜)

**ì •ì˜**  
ë³µì¡ë„ í•¨ìˆ˜ \( f(n) \)ì€ ì–´ë–¤ ì‹œì  ì´í›„ë¡œ ì ˆëŒ€ ì‘ì•„ì§€ì§€ ì•Šìœ¼ë©´ **ê²°êµ­ ì¦ê°€í•˜ì§€ ì•ŠìŒ(eventually nondecreasing)**ì´ë¼ ë¶€ë¥¸ë‹¤. ì¦‰, ì–´ë–¤ \( N \)ì´ ì¡´ì¬í•˜ì—¬  
\( n_1 > n_2 > N \)ì¼ ë•ŒëŠ” í•­ìƒ  
\[
f(n_1) \geq f(n_2)
\]  
ë¥¼ ë§Œì¡±í•œë‹¤.

(ì•„ë˜ ê·¸ë˜í”„ëŠ” ì¼ì • ì‹œì  \( N \) ì´í›„ë¡œëŠ” ì¦ê°€í•˜ê±°ë‚˜ ìœ ì§€ë˜ëŠ” í•¨ìˆ˜ì˜ ì˜ˆ)

---

### ğŸ“Œ 'Eventually Not Nondecreasing' ì¡°ê±´ì„ í†µí•´ \( n \)ì´ \( b \)ì˜ ê±°ë“­ì œê³±ì¼ ë•Œ ì¼ë°˜ \( n \)ìœ¼ë¡œ í™•ì¥

**ì •ì˜**  
ë³µì¡ë„ í•¨ìˆ˜ \( f(n) \)ì´ **ê²°êµ­ ì¦ê°€í•˜ì§€ ì•ŠìŒ(eventually nondecreasing)**ì´ê³   
\[
f(2n) \in \Theta(f(n))
\]  
ì„ ë§Œì¡±í•˜ë©´ **ë¶€ë“œëŸ¬ìš´ í•¨ìˆ˜(smooth function)**ë¼ ë¶€ë¥¸ë‹¤.

**Smooth í•¨ìˆ˜ì˜ ì˜ˆì‹œ**  
- \( \lg n, n, n \lg n, n^k \)  
- \( \lg(2n) = \lg 2 + \lg n \in \theta(\lg n) \)

---

### ğŸ“Œ ì •ë¦¬

ì •ìˆ˜ \( b \geq 2 \)ì¼ ë•Œ,  
- \( f(n) \): **smooth ë³µì¡ë„ í•¨ìˆ˜**  
- \( T(n) \): **eventually nondecreasing ë³µì¡ë„ í•¨ìˆ˜**

ë‹¤ìŒì´ ì„±ë¦½í•œë‹¤ë©´  
\[
T(n) \in \Theta(f(n)) \quad \text{(ë‹¨, \( n \)ì´ \( b \)ì˜ ê±°ë“­ì œê³±ì¼ ë•Œ)}
\]

ê²°ë¡ ì ìœ¼ë¡œ  
\[
T(n) \in \Theta(f(n))
\]  
ë„ ì„±ë¦½í•œë‹¤.  
â€» ìœ„ ì •ë¦¬ëŠ” \(\Theta\)ë¿ë§Œ ì•„ë‹ˆë¼ \(O\), \(\Omega\), ì†Œë¬¸ì \(o\) í‘œê¸°ì—ë„ ë™ì¼í•˜ê²Œ ì ìš©ëœë‹¤.



### ğŸ“Œ ì˜ˆì œ

$T(n) = T\left( \left\lfloor \frac{n}{2} \right\rfloor \right) + 1 \quad \text{(ë‹¨, \( n > 1 \))}, \quad T(1) = 1$

**ì‹œê°„ ë³µì¡ë„**  
$T(n) = \lg n + 1 \in \Theta(\lg n)$ ($n$ì´ 2ì˜ ê±°ë“­ì œê³±ì¼ ë•Œ)$

- 2ì˜ ê±°ë“­ì œê³± ì‚¬ì´ì˜ ê°’ë“¤ì— ëŒ€í•œ ê²°ë¡ ì€ ì—†ìŒ â—ï¸

**ê·€ë‚©ë²•ìœ¼ë¡œ $T(n)$ì´ eventually nondecreasingì„ì„ ì¦ëª…**

$n \geq 2$ì— ëŒ€í•´, $ 1 \leq k \leq n$ì´ë©´  $T(k) \leq T(n)$


- **ê·€ë‚© ê¸°ë³¸ ë‹¨ê³„**  
$T(1) = 1$
$T(2) = T\left(\left\lfloor \frac{2}{2} \right\rfloor\right) + 1 = T(1) + 1 = 2$ 
$T(1) \leq T(2)$

**ê·€ë‚© ê°€ì •**  
ëª¨ë“  $m \leq n$ì— ëŒ€í•´, $k < m$ì´ë©´ $T(k) \leq T(m)$

**ê·€ë‚© ë‹¨ê³„**  
ê°€ì •ì— ë”°ë¼ $k < n$ì´ë©´  $T(k) \leq T(n)$

**ê·€ë‚© ë‹¨ê³„ (ê³„ì†)**

- ë³´ì—¬ì•¼ í•  ê²ƒ:  
$T(n) \leq T(n+1)$

- ë‹¤ìŒì˜ ì°¸ì¸ ëª…ì œ ì‚¬ìš©:  
$\left\lfloor \frac{n}{2} \right\rfloor \leq \left\lfloor \frac{n+1}{2} \right\rfloor \leq n$

- ê·€ë‚© ê°€ì •ì— ë”°ë¼:  
$T\left(\left\lfloor \frac{n}{2} \right\rfloor\right) \leq T\left(\left\lfloor \frac{n+1}{2} \right\rfloor\right)$

- ê²°ë¡ ì ìœ¼ë¡œ:  
$T(n) = T\left(\left\lfloor \frac{n}{2} \right\rfloor\right) + 1 \leq T\left(\left\lfloor \frac{n+1}{2} \right\rfloor\right) + 1 = T(n+1)$





